\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\lstlistingname}{Listado}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Instalación del sistema, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Instal.Sistema Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Instalación del Sistema}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2017-05-12}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
INSTALACIÓN DEL SISTEMA PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
12 de Mayo de 2017
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
INSTALACIÓN DEL SISTEMA PARA\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, primera planta, y planta baja.\\
\\
El presente documento de instalación del sistema se genera para proporcionar información acerca de los detalles de la misma, así como servir de referencia en caso de necesidad.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a construir es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y los interesados que deban aceptar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
El objetivo principal de este documento es ofrecer información acerca de los detalles del procedimiento de instalación y servir de referencia a los involucrados en la misma.
}
\newpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{table}[htpb]
\caption{Personal involucrado}
\label{tab:personal}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Electricista}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Instalador del cableado}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico de instalaciones eléctricas}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Instalación del cableado}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} & ~\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}

}\newpage

\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\begin{table}[htpb]
\caption{Definiciones, acrónimos y abreviaturas}
\label{tab:acronimos}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{AP} &
{Access Point}\\\hline
{DHCP} &
{Dynamic Host Configuration Protocol}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{MAC} &
{Media Access Control}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}\newpage

\section[PLAN DE INSTALACIÓN]{\rmfamily\bfseries PLAN DE INSTALACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
}

\subsection[PUNTOS DE CONTACTO]{\rmfamily\bfseries PUNTOS DE CONTACTO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El personal que tomará parte en esta instalación figura en la \hyperref[tab:personal]{tabla de personal involucrado}. En caso de necesitar acceso a areas cerradas del edificio para realizar la instalación, o para aclarar algún detalle referente a la misma debe contactarse con alguno de los supervisores del proyecto, y en su defecto, con el director del mismo, cuyos datos de contacto se encuentran en la tabla anteriormente mencionada. También es posible localizarlos en los despachos correspondientes o en el laboratorio de Arco.
}

\subsection[CONSEJOS DE SEGURIDAD]{\rmfamily\bfseries CONSEJOS DE SEGURIDAD}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Los principales accidentes producidos por la electricidad son generalmente debidos a contactos directos con partes de la instalación que estén en tensión, contactos indirectos con partes puestas accidentalmente en contacto con la instalación, y quemaduras por arco eléctrico.\newline
Debido al riesgo que supone la manipulación de cableado,a continuación se enumeran consejos de seguridad a tener en cuenta durante la instalación del mismo:
\begin{itemize}
\item No deben manipularse las instalaciones eléctricas si no se dispone de formación y autorización para ello.
\item Deben respetarse las señalizaciones.
\item Deben revisarse los equipos eléctricos antes de ser utilizados.
\item No debe desconectarse nada tirando de los cables.
\item No debe realizarse ninguna conexión sin clavijas homologadas.
\item Debe evitarse el paso sobre alargaderas o cables eléctricos.
\item No se debe hacer uso de herramientas eléctricas con manos o pies húmedos, del mismo modo que no deben utilizarse herramientas húmedas o mojadas.
\item No debe utilizarse agua para apagar fuegos eléctricos.
\item No se debe trabajar solo. En caso de accidente, el compañero debe poder ser capaz de socorrer a la persona accidentada.
\item Ante una persona electrocutada:
	\begin{itemize}
		\item Debe procurar cortarse la tensión y apartar al electrocutado de la fuente de emisión sin mantener contacto directo con él.
		\item Debe advertirse de la situación al superior más inmediato o a personas cercanas para llevar a cabo las actividades de actuación en caso de emergencia.
		\item Si se está capacitado, deben proporcionarse primeros auxilios.
	\end{itemize}
\item No deben puentearse las protecciones.
\item Siempre que sea posible, realizar los trabajos sin tensión eléctrica. En caso de no ser posible, debe seguirse un procedimiento que garantice que el trabajador no pueda contactar accidentalmente con un elemento en tensión.
\item Antes de comenzar a trabajar, deben retirarse anillos, pulseras, relojes y demás objetos metálicos a fin de evitar electrocuciones accidentales.
\item Al finalizar el trabajo deben colocarse de nuevo las protecciones que puedan haberse retirado para realizar el mismo.
\item Al finalizar el trabajo no debe restablecerse la corriente eléctrica hasta estar seguro de que no existe nadie más trabajando en la instalación eléctrica.
\item Debe hacerse uso de material y herramientas adecuadas, así como arneses en caso de ser necesario.
\end{itemize}
}

\subsection[PPROCEDIMIENTO DE INSTALACIÓN]{\rmfamily\bfseries PROCEDIMIENTO DE INSTALACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El procedimiento a seguir durante la instalación consta de una serie de fases que deben realizarse en orden para garantizar que el sistema se instala correctamente.\newline\newline
La primera fase del proceso es la instalación del cableado, la cual debe hacerse teniendo en cuenta la documentación de la inspección wireless del edificio donde se detallan las ubicaciones que deben tener los puntos de acceso, así como las características del edificio que puedan facilitar o dificultar la instalación del mismo. Esta instalación debe ser realizada por personal con formación específica en instalaciones eléctricas, y debe realizarse conforme a la normativa.\newline\newline
Tras la instalación del cableado debe realizarse la instalación y configuración del switch. Dicho switch debe ubicarse en la sala de comunicaciones de la segunda planta, junto con el resto de dispositivos de la infraestructura de red actual del edificio. La instalación y configuración debe ser llevada a cabo por el personal de la ESI encargado de gestionar la red.\newline
Una vez instalado el switch debe configurarse el protocolo DHCP en el mismo, para que los puntos de acceso puedan obtener una configuración de red correcta al ser conectados. De nuevo esta configuración debe ser gestionada por el personal de la ESI encargado de la administración de la red.\newline\newline
Cuando se disponga del cableado y del switch correctamente instalados, el siguiente paso debe ser la instalación física de los puntos de acceso. Los puntos de acceso estarán previamente configurados, como se especifica más adelante en el apartado \hyperref[sec:prepcomp]{preparación de los componentes}. La instalación de estos componentes debe llevarse a cabo siguiendo las instrucciones del fabricante, haciendo uso de las monturas para el techo incluidas en las cajas.\newline\newline
Finalmente, una vez instalada la infraestructura de red, se procederá a la instalación y configuración de los dispositivos cliente. Dicha instalación corresponderá hacerla al usuario responsable de cada dispositivo.
}

\subsection[CAMBIOS REQUERIDOS EN EL EDIFICIO]{\rmfamily\bfseries CAMBIOS REQUERIDOS EN EL EDIFICIO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Como puede observarse en el documento de inspección wireless del edificio, existen plantas en las cuales no se dispone de techo desmontable para poder conducir los cables a través de él. En dichos lugares será necesario realizar modificaciones para pasar el cableado a través de muros o techos, por lo que será necesario taladrar y realizar la instalación de canaletas. El personal responsable de la instalació del cableado deberá revisar la documentación y planificar el despliegue del cableado de forma que se minimicen estas modificaciones para luego obtener la respectiva autorización para realizarlas.
}

\subsection[HERRAMIENTAS]{\rmfamily\bfseries HERRAMIENTAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Aunque la instalación será realizada por una empresa externa que contará con sus propias herramientas para realizar la instalación, en esta sección se detallan brevemente las principales herramientas que deberán ser utilizadas durante el proceso.\newline
Para pasar los cables por lugares donde no haya instalación previa o ayudas arquitectónicas tales como techo técnico o desmontable será necesario el uso de herramientas tales como taladros, tuberías de pvc, canaletas, guías para cables, y herramientas de construcción.\newline
Para la preparación del cableado será necesario el uso de crimpadoras y herramientas de corte.\newline
Una vez preparado el cableado deberá ser testeado para comprobar su correcto funcionamiento. Esto debe hacerse con herramientas de comprobación de cableado de red. Todos los cables a utilizar en la instalación deberán ser comprobados previamente.\newline
Además de las herramientas anteriormente mencionadas, deberá hacerse uso del material estándar, como material de protección homologado, escaleras, etc.\newline
Finalmente, es recomendable hacer uso de herramientas de señalización que ayuden a indicar el área de trabajo para evitar el paso de personal ajeno a la instalación.
}

\subsection[REFERENCIAS A DOCUMENTACIÓN DE DISEÑO]{\rmfamily\bfseries REFERENCIAS A DOCUMENTACIÓN DE DISEÑO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Se dispone de la documentación relativa al diseño del sistema, más concretamente el documentó de inspección inalámbrica del edificio, donde se indican las ubicaciones designadas para la instalación de los puntos de acceso, así como la ubicación de la sala de comunicaciones. Además, en dicho documento se dispone de planos con la información relativa a estructuras que puedan facilitar o dificultar la instalación de cableado a lo largo del edificio, como la instalación de canaletas o zonas con techo desmontable.\newline 
Antes de comenzar la instalación es impresincible haber revisado dicha documentación y aclarar cualquier duda respecto al mismo.\newline 
Del mismo modo se dispone también de la documentación referente a la definición de la configuración de los puntos de acceso que conformarán el sistema, de forma que también, antes de comenzar con la misma, este documento debe ser revisado.
}

\subsection[PLANIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries PLANIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Como se estableció en el documento de planificación inicial, se ha planificado que el despliegue del sistema dure aproximadamente una semana. Tras haber pedido presupuesto a la empresa externa y consultarle respecto a dicha planificación, la empresa ha contestado que comenzará con el trabajo aproximadamente una semana más tarde de lo solicitado, debido a su baja disponibilidad.
Por tanto, empezando desde el día 22 de Mayo se planifica que la instalación de cableado terminará el día 31 de Mayo junto con la instalación de los puntos de acceso.
Tras esto, el personal técnico de la ESI configurará el switch y se conectará todo, se configurarán los puntos de acceso y comenzará el período de pruebas.
}

\subsection[RECURSOS]{\rmfamily\bfseries RECURSOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Actualmente el personal que trabaja en el proyecto no dispone de la preparación espoecífica para realizar instalaciones de este tipo ni de las herramientas adecuadas para ello. Esta es la causa de que sea necesario recurrir a una empresa externa para llevar a cabo la instalación del sistema, ya que de lo contrario, la adquisición de herramientas y la formación de personal incurrirían en un sobrecoste tanto en dinero como en tiempo que no se conseguiría amortizar.\newline
Por esto, tanto para recursos humanos como material y herramientas, se recurrirá a la contratación de los mismos a cuenta de dicha empresa.
}

\subsection[PRESUPUESTO]{\rmfamily\bfseries PRESUPUESTO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Tal como se indica en el documento de presupuesto inicial, el presupuesto ofrecido por la empresa a la cual se van a contratar los servicios de instalación es de 3.500\EUR{}.
}

\subsection[RIESGOS]{\rmfamily\bfseries RIESGOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El principal riesgo que se afronta en esta instalación es la poca experiencia en este tipo de instalaciones por parte del personal encargado de dirigir el proyecto. El personal contratado para realizar la instalación si es experto en el campo, pero ante cualquier inconveniente encontrado durante la instalación deberá ser consultado con la dirección del proyecto, cuya experiencia puede no ser suficiente como para saber determinar la mejor opción para resolverlo.\newline
Además, debido a que no se dispone de información acerca de la estructura interna del edificio, se desconoce si existirá algún problema durante la instalación del cableado, sobre todo en las zonas que no disponen de techo desmontable. Esto podría acarrear un incremento en el coste de la instalación con respecto al presupuesto, y también en el tiempo empleado para la misma. Ambos aspectos se han contemplado, puesto que existe un fondo para contingencias y el tiempo destinado a esta instalación en la planificación también contempla esto.
}

\section[COORDINACIÓN DE LA INSTALACIÓN]{\rmfamily\bfseries COORDINACIÓN DE LA INSTALACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Antes de realizar la instalación se han llevado a cabo una serie de reuniones con el personal dedicado a administrar la red local en la ESI. En dicha reunión se comentaron los distintos aspectos de la instalación a tener en cuenta, para determinar que la planificación es correcta y contemplar cualquier tipo de contingencia posible.\newline
Además de esto, se informó a la dirección del centro de los detalles de la misma, incluyendo fechas de inicio y fin planificadas para la instalación, además de presupuesto y costes.\newline
Finalmente se llevó a cabo una reunión de preinstalación con todo el personal implicado en la instalación  del sistema. En dicha reunión, tras haber revisado la documentación de diseño, se han aclarado dudas y ultimado los detalles de la instalación, dejándolo todo listo para comenzar con la misma.
}

\section[PREPARACIÓN DE LOS COMPONENTES]{\rmfamily\bfseries PREPARACIÓN DE LOS COMPONENTES}\label{sec:prepcomp}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Hasta que la instalación del cableado no esté completa, los dispositivos que compondrán el sistema deberán ser almacenados en el almacén del laboratorio del grupo de investigación Arco, bajo llave.\newline
Antes de realizar la instalación de los puntos de acceso, preferiblemente antes o durante la instalación del cableado deben prepararse los puntos de acceso. Para ello, antes de desempaquetarlos, se realizará un listado de las direcciones MAC de todos los puntos de acceso en el almacén y se entregará al personal responsable de administración de red del centro de cálculo.\newline
Tras esto se procederá al desempaquetado de los componentes: de cada caja se extraerá sólamente el punto de acceso, dejando éstas en el almacén y almacenando los puntos de acceso para su posterior manipulación en los puestos de trabajo del personal responsable de la misma.\newline
Una vez desempaquetados los componentes, se etiquetarán para una mejor identificación. Dicha etiqueta contendrá información referente a la ubicación designada para éste y se colocará en la parte posterior del mismo. Esta etiqueta debe coincidir con la que se colocará en el cable correspondiente para poder identificar de forma sencilla a qué punto de acceso corresponde cada cable si se observa desde el switch instalado en la sala de comunicaciones. También se retirarán las etiquetas que tienen en el frontal donde se indica el número de serie y la dirección MAC del aparato y se almacenará en la caja correspondiente del punto de acceso.\newline
Tras el etiquetado de los puntos de acceso se realizará una actualización del firmware de los mismos. Para ello se procederá a la descarga de la última versión disponible desde el sitio web oficial del fabricante, y se actualizará el firmware de todos ellos uno a uno, comprobando tras la instalación que el funcionamiento de los puntos de acceso es correcto.\newline
Puesto que antes de realizar la instalación completa del sistema se realizó la instalación de un punto de acceso piloto, la configuración del resto de puntos de acceso debería ser trivial, ya que, como se indica en el documento de definición de la configuración, el punto de acceso piloto actuará como controladora y proveerá al resto de puntos de acceso con los parámetros de configuración correspondientes.\newline
Para configurar el switch, los encargados serán el personal de administración de la red local de la ESI.\newline
Finalmente, una vez actualizados y configurados los puntos de acceso serán de nuevo empaquetados en sus respectivas cajas y ubicados en el almacén del laboratorio del grupo Arco para posteriormente ser entregados al personal responsable de su instalación.
}

\section[INSTALACIÓN DE LOS PUNTOS DE ACCESO]{\rmfamily\bfseries INSTALACIÓN DE LOS PUNTOS DE ACCESO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para llevar a cabo la instalación de los puntos de acceso una vez instalado y probado el cableado será necesario seguir las siguientes pautas en el montaje:
\begin{itemize}
\item Los puntos de acceso deben colocarse en el techo.
\item Los puntos de acceso deben instalarse boca abajo.
\item Los puntos de acceso deben orientarse hacia el interior del edificio.
\end{itemize}
La colocación de los puntos de acceso se realizará siguiendo las instrucciones del fabricante, para ello deberá hacerse uso de los accesorios de montaje que pueden encontrarse en la caja. Dichos accesorios facilitarán su instalación, así como su extracción en caso de necesitar ser sustituidos o reparados.
}

\section[CONFIGURACIÓN DE LOS PUNTOS DE ACCESO]{\rmfamily\bfseries CONFIGURACIÓN DE LOS PUNTOS DE ACCESO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Como se comentó anteriormente en la sección de \hyperref[sec:prepcomp]{preparación de los componentes} sólo será necesaria la configuración del punto de acceso piloto, puesto que éste actuará como controladora y se encargará de distribuir la configuración al resto. Para que esto sea posible es necesario que todos los puntos de acceso tengan la misma versión del firmware.\newline
Para obtenerla es necesario acceder al \href{http://support.arubanetworks.com/LifetimeWarrantySoftware/tabid/121/Default.aspx}{sitio web del fabricante} y descargar la última versión, la 6.5.2.0 en el momento de escribir este documento e instalarlo a través de la interfaz de administración del punto de acceso.\newline
Una vez todos los puntos de acceso dispongan de la misma versión de firmware serán capaces de formar un cluster y ser configurados a través de la controladora virtual.
}

\end{document}
